
# Comparación currículo Física y Química 2º ESO

La tabla inicialmente la hago para LOMCE vs LOE, pero la muevo a página separada para incluir en comparación LOMLOE

Esta tabla la inicio como un borrador y está en evolución; pongo fecha de última revisión.  

Cuando en una de las dos columnas indico "se cita xxx" suele querer decir que se cita en ese caso (LOE ó LOMCE) pero no en el anterior. A veces indico "se citaba", "se añade", "desaparece" ...  

En la columna LOE / LOMLOE se indica el currículo para la comunidad de Madrid, a veces no idéntico al RD estatal. En LOMCE los estándares de aprendizaje y parte del currículo no variaba entre el estatal y autonómico.  

En LOE no había Física y Química en 2º ESO, se compara con [Ciencias Naturaleza 1º y 2º ESO en currículo LOE](/home/materias/eso/ciencias-de-la-naturaleza-1y2eso)  
Los contenidos de Ciencias de la Naturaleza 1º ESO LOE también se comentan en  [adaptaciones curriculares de física y química](/home/recursos/recursos-adaptaciones-curriculares-fisica-quimica)   

LOMCE: Para poder realizar una comparación con Ciencias de la Naturaleza 2º ESO LOE me centro en contenidos Física y Química 2ºESO LOMCE (contenidos son iguales para 2º ESO y 3º ESO en BOE, pero distintos en Decreto 48/2015), porque los criterios de evaluación y estándares de aprendizaje evaluables son iguales en 2º y 3º ESO y no se pueden asociar solamente a 2º de manera clara.  
 
LOMLOE: Al publicarse [Decreto 65/2022, de 20 de julio, del Consejo de Gobierno, por el que se establecen para la Comunidad de Madrid la ordenación y el currículo de la Educación Secundaria Obligatoria](https://www.bocm.es/boletin/CM_Orden_BOCM/2022/07/26/BOCM-20220726-2.PDF) en ANEXO I Organización de los tres primeros cursos de Educación Secundaria Obligatoria página 25 se indican 3 horas semanales para 2º ESO.  
En junio 2022 (todavía sin currículos autonómicos) se publica un documento que realiza una comparativa  
[Física y Química en la LOMLOE: Una mirada al nuevo currículo de ESO y Bachillerato (Luis Moreno, Almudena de la Fuente y Alejandro Rodríguez‐Villamil), 4-14, Boletín informativo del grupo especializado en Didáctica e Historia de la Física y la Química, común a las Reales Sociedades Españolas de Física y de Química, Nº 37, Junio 2022](https://gedh.rseq.org/wp-content/uploads/2022/06/Boletin-37-GEDH-red.pdf)  

La cabecera de las tablas lleva a cada uno de los currículos  

**Tabla revisada 13 noviembre 2023**  

| **[LOE](/home/materias/eso/ciencias-de-la-naturaleza-1y2eso)** | **[LOMCE](/home/materias/eso/fisica-y-quimica-2-eso/curriculo-fisica-y-quimica-2-eso)** | **[LOMLOE](/home/materias/eso/fisica-y-quimica-2-eso/curriculo-fisica-y-quimica-2-eso-lomloe)** |
|:-|:-|:-|
|  3 sesiones semanales   |  3 sesiones semanales   | 3 sesiones semanales |
|  Realmente es un área que engloba a Ciencias de la Naturaleza en 1º ESO y 2º ESO <br>-Incluye contenidos biología y geología en 2º ESO  |  Materia "Física y Química"   <br> -No hay contenidos de biología y geología en 2º ESO   | Sin cambios |
|  Precedida de "Ciencias Naturaleza 1º ESO" donde contenidos "Bloque 2. La tierra en el Universo. La materia en el Universo" son asociables a física y química |  Precedida de "Biología y Geología" en 1º ESO donde no hay contenidos asociables a física y química  | Sin cambios |
|  [13 objetivos área](/home/materias/eso/ciencias-de-la-naturaleza-1y2eso) |  [12 Objetivos de etapa](https://www.boe.es/buscar/act.php?id=BOE-A-2015-37&b=13&tn=1&p=20150103#a11) (se usa letra desde a hasta l) | [12 objetivos de etapa](https://boe.es/buscar/act.php?id=BOE-A-2022-4975#a7) (se usa letra desde a hasta l) |
|  19 criterios de evaluación fijados para 2º ESO   |  Criterios de evaluación fijados conjuntamente para 2º y 3º ESO a nivel de cada uno de los 5 bloques   | Criterios de evaluación fijados en 6 **competencias específicas** que tienen 15 apartados en total | 
|  No había estándares de aprendizaje   |  Estándares de aprendizaje fijados conjuntamente para 2º y 3º ESO a nivel de cada uno de los 5 bloques | Desaparecen los estándares de aprendizaje |
|  5 bloques de contenidos fijados para 2º ESO   |  5 bloques de contenidos fijados para 2º y 3º ESO en BOE (en Madrid se diferencian ligeramente)   |  5 bloques **saberes básicos** (A, B, C, D y E) |
|  Bloque 1. Técnicas de trabajo  <br>El Sistema Internacional se cita indirectamente: "superficie, volumen, masa y densidad. Unidades (S.I.)" en 1ºESO dentro de "La materia en el Universo" y "Las fuerzas como causa del movimiento, los equilibrios y las deformaciones (ecuación y unidades en el S.I.)" en 2ºESO dentro de "Las fuerzas y sus aplicaciones"   <br>Se cita "Utilizar la terminología y la notación científica" en objetivos   |  Bloque 1. La actividad científica  <br>Se cita explícitamente "Sistema Internacional de Unidades" como contenido  <br>Se cita "Notación científica" como contenido <br> Estándar 4.1. Reconoce e identifica los símbolos más frecuentes utilizados en el etiquetado de productos químicos e instalaciones, interpretando su significado.  | Saber básico **A. Las destrezas científicas básicas.** <br> No se cita notación científica sino "lenguaje científico" <br> Competencia específica 3.1 Identificar los símbolos más utilizados en el etiquetado de productos químicos y en las instalaciones de un laboratorio, interpretando su significado.|
|  Bloque 2. Materia y energía  <br> -Sistemas materiales  <br>Se cita "Formulación de compuestos binarios"  <br>No se citan cambios físicos y químicos ni reacciones (sin embargo "reacción química" sí se cita explícitamente en 6º primaria, ver  [adaptaciones curriculares de física y química](/home/recursos/recursos-adaptaciones-curriculares-fisica-quimica) )   |  Bloque 2. La materia <br> Dejan de citarse en contenidos los compuestos binarios, que sí aparecen en contenidos de 3º ESO   <br> Bloque 3: Los cambios  <br>Se puede considerar que es bloque totalmente nuevo, ya que se cita "Cambios físicos y cambios químicos, La reacción química" que no se citaban explícitamente en 1º ni 2º de  [Ciencias de la Naturaleza LOE](/home/materias/eso/ciencias-de-la-naturaleza-1y2eso) <br> Se citan aleaciones y coloides  <br> Se citan moléculas y cristales <br> No se citan compuestos binarios, se mencionan "Elementos y compuestos de especial interés" | Saberes básicos **B. La materia.** y **C. El cambio.** (bloque E en estatal, bloque C en Madrid) <br> Se citan aleaciones y coloides<br> Se citan Thomson y Rutherford (En Madrid en 3º ESO se dejan de citar modelos atómicos: están en saberes básicos estatales de 1º a 3º, pero Madrid pone los modelos solo en 2º)<br> Se cita tabla periódica y números atómicos <br> Sigue sin citarse compuestos binarios, que sí aparecen en 3º ESO, misma mención a "sustancias simples y compuestas de uso frecuente y conocido" <br> Se citan moléculas pero no explícitamente cristales |
|  Bloque 2. Materia y energía  <br> -Las fuerzas y sus aplicaciones  <br>Se cita explícitamente aceleración en contenidos 2º   | Bloque 4: El movimiento y las fuerzas  <br> Deja de citarse explícitamente aceleración en contenidos de 2º  | Saber básico **D. La interacción** <br> Madrid cita MRU <br>Madrid cita composición sencilla de fuerzas <br>No se citan máquinas, Madrid cita la ley de la palanca|
|  Bloque 2. Materia y energía <br> -La energía en los sistemas materiales  <br>Se cita "Principio de conservación de la energía. Tipos de energía: cinética y potencial. Energía mecánica."   |  Bloque 5. Energía  <br>**Deja de citarse energía cinética, potencial, mecánica y principio de conservación de energía mecánica** (aunque se cita de manera general conservación)  | Saber básico **E. La energía.** (C estatal, E Madrid) <br> Madrid cita Principio de conservación de la energía|
|  Bloque 3. Transferencia de energía  <br>-Calor y temperatura  <br>Se cita "Resolver problemas sencillos aplicando los conocimientos sobre el concepto de temperatura y su medida, el equilibrio y desequilibrio térmico, los efectos del calor sobre los cuerpos y su forma de propagación."  <br> -Luz y sonido  <br> -La energía interna del planeta   |  Bloque 5. Energía  <br> Se cita "4.3. Interpreta **cualitativamente** fenómenos cotidianos y experiencias donde se ponga de manifiesto el equilibrio térmico asociándolo con la igualación de temperaturas"   <br>Se cita explícitamente dilatación en estándares de aprendizaje evaluables  <br>**Desaparece luz y sonido**  <br> Desaparece en LOMCE geología, solamente física y química  |  Saber básico **E. La energía.**  (C estatal, E Madrid) <br>Madrid sigue citando dilatación <br> Madrid añade Magnitudes eléctricas fundamentales. Unidades de medida. Corriente continua <br> Sigue sin citarse luz y sonido|
|  Bloque 4. La vida en acción  |  Desaparece en LOMCE biología, solamente física y química  | Sin cambios | 
|  Bloque 5. El medio ambiente natural |  Desaparece en LOMCE biología, solamente física y química | Sin cambios |



